\chapter{Progettazione e realizzazione fisica}

\textit{Partendo dalle specifiche redatte nel capitolo precedente, si passa alla documentazione della fase di progettazione del sistema. Vengono passate in rassegna tutte le possibili alternative riguardo a componentistica e architettura, valutando i lati positivi e negativi di ognuna di esse e spiegando le motivazioni che hanno portato alla scelta della conformazione finale dell'apparato. Fatto ciò, si passa alla disamina dei componenti hardware scelti come definitivi, sia di natura strutturale, con numerose parti stampate ad-hoc in 3d, sia elettronica, sensoristica e controllistica. Si passerà poi a trattare lo schema di controllo, valutando in particolare la realizzabilità dello stesso a fronte della componentistica adottata.}

\section{Le possibili alternative}

Nella fase di progettazione del sistema sono state valutate una grande varietà di alternative riguardanti aspetti diversi del problema. In questa sezione andiamo dunque ad elencare tutte queste possibilità, valutandone gli aspetti positivi e negativi in modo da giustificare le scelte definitive effettuate.

\subsection{Struttura fisica del sistema}

Per la realizzazione della struttura esterna del sistema si sono evidenziate essenzialmente due possibili alternative: produzione industriale o artigianale.

\bigskip

La scelta della strada della produzione industriale presenta alcuni notevoli benefici, tra cui la capacità di produrre grandi volumi in tempi molto ridotti e con elevatissima precisione. Inoltre, tale tipologia di produzione è solitmente economica, ma solo per \emph{grandi quantità}, fatto che non rispecchia la nostra realtà in quanto l'obiettivo iniziale è quello di creare un solo prototipo funzionante.

\bigskip

La produzione artigianale, invece, meglio si adatta al caso qui trattato. In particolare, si valuta l'acquisto di una \emph{stampante 3D} per realizzare tutte quelle parti che compongono la struttura, in modo da avere un sistema generale per la produzione prototipale di qualsiasi pezzo \footnote{Entro certi limiti di realizzabilità della stampa.}.
Ovviamente, il costo della stampante 3D non verrà calcolato nel costo complessivo del sistema di interesse in quanto può essere ammortizzato nel tempo grazie al suo utilizzo per la produzione di altre parti anche non inerenti al progetto qui presentato.

\subsection{Sensori}

L'informazione che desideriamo ottenere è il volume di liquido attualmente versato nel contenitore, in modo da poter correttamente calcolare l'entità dell'azione di controllo. Inoltre, dobbiamo tenere conto del fatto che abbiamo più serbatoi contenenti i vari liquidi che devono essere miscelati, perciò ci interessa anche stimare la quantità residua di liquido in questi ultimi.

\medskip

La prima possibile soluzione valutata è quella di dotare ognuno dei tubi in uscita dai serbatoi di un sensore di flusso, in modo da avere una stima precisa delle quantità di liquido che scorrono nel sistema in ogni istante. Questa scelta ha diversi vantaggi:
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{flow_meter}
\centering
\caption{Un comune sensore di flusso}
\label{fig:flow_meter}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \emph{Precisione}: la quantità misurata è direttamente il flusso di liquido in uscita dal serbatoio e, in assenza di perdite, in ingresso nel bicchiere. Questo ci permette di stimare con elevata precisione sia la quantità di liquido residua nel serbatoio che quella attualmente presente nel bicchiere.
\item \emph{Erogazione multipla}: questa architettura permetterebbe di attuare un'erogazione simultanea di più componenti in modo da raggiungere in tempi estremamente ridotti l'erogazione di una miscela.
\end{itemize}
Notiamo però anche i seguenti svantaggi:
\begin{itemize}
\item \emph{Costo variabile}: è necessario utilizzare un sensore di flusso per ogni liquido trattato, perciò essi costituiscono un costo variabile in funzione della quantità di bevande base trattate. Ciò va contro il principio di abbattimento dei costi. Sarebbe più economico centralizzare le operazioni sensoristiche direttamente sul bicchiere.
\item \emph{Complessità}: l'utilizzo di questa soluzione obbliga a complicare in modo eccessivo il sistema, dovendo leggere l'output di numerosi sensori e quindi occupando un pin di GPIO per ogni sensore. Inoltre, l'output di questa tipologia di sensori è spesso sottoforma di un'onda quadra la cui frequenza è proporzionale al flusso, perciò la lettura di tali dati non è banale e necessita di ulteriore hardware dedicato.
\end{itemize}
\bigskip
La seconda alternativa nasce invece dall'idea di centralizzare la misurazione del liquido direttamente sul bicchiere, in modo da necessitare di un solo sensore. Essendo troppo complesso fare una misura direttamente in volume, si prende in considerazione la possibilità di pesare l'intero bicchiere attraverso un sensore di peso analogo a quelli trovati nelle bilance da cucina. 
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{strain_gauge}
\centering
\caption{Un comune sensore di peso}
\label{fig:strain_gauge}
\end{figure}
%
Vediamo ora pregi e difetti di questo approccio:
\begin{itemize}
\item \emph{Costo fisso}: dovendo utilizzare un unico sensore, il costo di realizzazione di questo approccio non sarà più dipendente dalla quantità di liquidi considerati, dando luogo ad un sistema più facilmente \emph{scalabile}.

\item \emph{Ridotta complessità}: non sarà più necessario dedicare un ingresso digitale per ogni liquido. Si ha quindi la possibilità di usare un controllore con meno pin di I/O, quindi potenzialmente più economico.

\item \emph{Misura di peso vs misura di volume}: con questo sensore andiamo ad effettuare una misura indiretta della grandezza desiderata. Siamo infatti interessati al volume di liquido presente nel bicchiere, ma ne misuriamo il peso. Nonostante il legame tra i due sia banale, siamo costretti a raccogliere informazioni riguardo alla densità dei liquidi utilizzati e a complicare leggermente il software di controllo per tenere conto di questa discrepanza dimensionale.

\item \emph{Segnale analogico}: l'output di questa tipologia di sensori è analogico in quanto consiste nella misura (indiretta) di una resistenza che varia in modo correlato alla flessione della sbarretta, a sua volta legata al peso degli oggetti sovrastanti. Questa caratteristica costringe ad utilizzare un convertitore A/D ad-hoc il quale, comunque, viene spesso fornito insieme al sensore stesso ad un costo irrisorio.

\item \emph{Necessità di calibrazione}: la legge che lega l'output del sensore con il peso dell'oggetto sopra posizionato non viene fornita direttamente dal produttore in quanto soggetta a variazioni tra un esemplare ed un altro. Bisognerà quindi testare fisicamente il sensore per stimare i parametri che governano tale relazione.

\end{itemize}
%
Non si rilevano altre soluzioni al problema sensoristico degne di nota, fatta eccezione per una che verrà citata nella sezione seguente.

\subsection{Attuatori}

Il problema principale da risolvere è quello di trasportare fisicamente i liquidi per la miscela dai serbatoi al bicchiere. Si noti come, dovendo trasportare liquidi che andranno poi ingeriti da persone, tutti i sistemi adottati dovranno essere certificati per il trasporto di sostanze alimentari. Sono state prese in considerazione tre possibili modalità di soluzione di questo problema.

\bigskip

La prima ad essere considerata è quella di \emph{mantenere tutti i contenitori sotto pressione} e utilizzare delle semplici ed economiche elettrovalvole per controllare la quantità di liquido erogato. Facendo qualche ricerca sui principali siti di vendita di questi componenti risulta evidente l'elevata convenienza di questa soluzione. In particolare, il prezzo delle elettrovalvole è prossimo ai 3\euro{}, mentre quello della pompetta utilizzata per generare la pressione si attesta sui 5\euro. Questa scelta obbliga però a considerare un ulteriore sistema di controllo, ossia quello che mantiene costante la pressione, che a sua volta necessita di un sensore di pressione, che ha un prezzo medio di 13\euro{}.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{solenoid_valve}
\centering
\caption{Una comune elettrovalvola}
\label{fig:solenoid_valve}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{micro_air_pump}
\centering
\caption{Una comune pompetta per aria}
\label{fig:micro_air_pump}
\end{figure}
%
Il costo di questa soluzione si può allora esprimere come segue:
$$C=2*5+13+3n=23+3n$$ ove $n$ è il numero di liquidi considerati.

Considerando un numero di 15 liquidi, che è il nostro target, il costo di questa soluzione è di 68\euro, assolutamente conveniente. Bisogna però notare che questo approccio aggiunge al sistema un certo livello di complessità sia nella realizzazione che nell'utilizzo, in quanto risulta necessario utilizzare contenitori ad-hoc (non considerati nel costo) e garantire che non vi siano perdite.

\bigskip

La seconda soluzione considerata è quella di utilizzare delle pompe autoadescanti di piccole dimensioni\footnote{D'ora in poi denominate pompette per brevità.} per liquidi alimentari. Queste possono facilmente essere trovate ad un prezzo di circa 9\euro{} l'una. Questa soluzione non ha costi fissi, risulta perciò immediato valutarne il costo complessivo $$C=9n$$ ove n è la quantità di liquidi considerata. Come sopra, considerando 15 liquidi otteniamo un costo complessivo di 135\euro, ancora accettabile anche se pericolosamente vicino al costo massimo posto per il progetto. Si può però notare come, facendo attenzione alle variazioni dei prezzi di questi componenti si riesca spesso ad ottenerne dei lotti a prezzi molto ridotti, ossia a circa 6\euro{} al pezzo.
%
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{water_pump}
\centering
\caption{Una comune pompetta auto adescante per liquidi alimentari}
\label{fig:water_pump}
\end{figure}
%
Questa soluzione risulta certamente meno complessa e, soprattutto, più semplice da usare per l'utente, in quanto basterà inserire il tubo corretto direttamente nella bottiglia del liquido desiderato senza la necessità di utilizzare contenitori appositi. Inoltre, queste pompette hanno generalmente una portata superiore rispetto al primo sistema preso in considerazione, dando quindi come risultato una maggior velocità nella preparazione delle miscele; questo, ovviamente, a discapito di un costo quasi doppio.

\bigskip

Andiamo ora a trattare la terza possibile soluzione. Si è infatti considerata anche la possibilità di utilizzare delle pompette peristaltiche. La conformazione di questo particolare tipo di attuatori permette di usarli direttamente anche per dosare i liquidi, consentendo di eliminare completamente la parte sensoristica trattata nella sezione precedente. Il problema di questa alternativa è che questi apparati hanno solitamente una portata irrisoria, oppure, se dotati di una portata accettabile, hanno un prezzo troppo elevato. In particolare, una di queste pompette con una portata di 1l/min ha un prezzo di circa 40\euro, decisamente troppo elevato per gli scopi del progetto.

\subsection{Dispositivi di conversione analogico digitale}

Essendo la scelta di questi dispositivi molto dipendente dalle decisioni prese fra le varie alternative proposte in precedenza, si rimanda alla sezione successiva la trattazione dettagliata dei convertitori, mentre si decide di fornire qui una rapida carrellata delle soluzioni disponibili:
\begin{itemize}
\item \emph{PWM [DAC] \cite{pwm}}: acronimo che sta per Pulse Width Modulation. Non ha come risultato quello di ricostruire fedelmente un segnale analogico a partire da uno digitale, ma piuttosto quello di fornire un modo per controllare la potenza del segnale in uscita variando il duty cycle di un'onda quadra. Questa tipologia di dispositivi è solitamente equipaggiata su ogni controllore, anche quelli più economici e spesso è sufficiente per effettuare azioni di controllo.
\item \emph{ZOH [DAC]}: acronimo che sta per Zero Order Hold. Ricostruisce una versione  “a scalini" del segnale digitale passato in ingresso.
\item \emph{Campionatore [ADC]}: questo dispositivo si occupa di tradurre il segnale analogico in ingresso in un segnale digitale (campionato e quantizzato). Ne esistono in commercio diverse tipologie, identificate dalla metodologia utilizzata per la conversione, dalla frequenza di campionamento e dalla precisione dell'operazione di quantizzazione, solitamente misurata mediante il numero di bit che compongono i campioni misurati.

\end{itemize}

\subsection{Controllori}



Quando si trattano queste tipologie di progetti, la scelta ricade sempre tra i due dispositivi più famosi in questo ambito, almeno dal lato hobbisti: \ardu{} e \raspi. Per questo particolare progetto ci si sente anche di aggiungere una terza alternativa dato che si dispone di un certo know-how pregresso su tale piattaforma, ossia i Microchip PIC.\\
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{uno}
\centering
\caption{Un \ardu{} Uno}
\label{fig:uno}
\end{figure}
%
\bigskip
%
\'E utile notare quali siano le attitudini che il nostro controllore deve possedere:
\begin{itemize}
\item \emph{Capacità di eseguire correttamente il codice di controllo}: per fare ciò è richiesta una potenza di calcolo adeguata oltre alla capacità di rispondere ad interrupt hardware e/o software.
\item \emph{Capacità di mantenere i dati}: deve essere possibile salvare in modo permanente alcune informazioni, in particolare quelle riguardanti le ricette dei cocktail e le quantità residue delle bevande base. Si nota inoltre come sarebbe ideale poter mantenere anche le immagini dei cocktail preparabili.
\item \emph{Capacità di connessione}: deve essere possibile effettuare la connessione tra il sistema di controllo e lo smartphone dell'utente, possibilmente con metodologie differenti (wifi e bluetooth).
\item \emph{Consumi ridotti}: dovendo prevedere anche la possibilità di alimentazione a batteria, il sistema di controllo deve possedere dei consumi contenuti che gli permettano di durare per un periodo di tempo sufficiente senza necessità di ricarica.
\item \emph{Costo ridotto}: come richiesto dagli obiettivi del progetto.
\end{itemize}
Andiamo ora a confrontare queste alternative per valutarne pregi e difetti.

\subsubsection{\ardu}
\ardu{}, mostrato in figura \ref{fig:uno}, è un micro-controllore mono processore non dotato di sistema operativo. Di default, dispone di connessioni esclusivamente cablate (USB,SPI,I2C), ma si può facilmente estendere mediante appositi moduli aggiungendo nuove possibilità di comunicazione. \ardu{} è in grado di rispondere in tempi ridotti ad interrupt hardware e ha la potenza di calcolo necessaria per gestire efficacemente il codice di controllo. I consumi sono molto bassi, in particolare si sta attorno a 25mA in fase di funzionamento (trascurando ovviamente il consumo di attuatori e sensori). Il costo dell'apparato è notevolmente ridotto, soprattutto se ci si accontenta di cloni, che hanno un costo medio di circa 2\euro. Il problema principale di questo dispositivo è l'assenza di una memoria di massa in cui poter rendere permanenti i dati sopra citati. Si potrebbe ovviare a ciò aggiungendo appositi moduli ma questo farebbe innalzare i costi, oltre a forzare l'utilizzo di questo sistema ad ambiti per cui non è stato progettato.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{rpi0}
\centering
\caption{Un \raszero{}}
\label{fig:rpi0}
\end{figure}

\subsubsection{\raspi}
\raspi{}, mostrata in figura \ref{fig:rpi0} è un sistema profondamente diverso rispetto ad \ardu, infatti consiste in un calcolatore completo, dotato quindi di sistema operativo e memoria di massa, ma di piccolissimo formato. Queste caratteristiche ne fanno un sistema molto semplice da utilizzare e aprono le porte ad una grande varietà di opzioni lato software, potendo infatti selezionare il linguaggio di programmazione e gli strumenti desiderati per lo sviluppo, senza limitazioni. Nei modelli più recenti sono già incluse nella scheda sia la connettività WiFi che Bluetooth. Dispone della potenza di calcolo necessaria e anche di memoria di massa a sufficienza per gli scopi del progetto. Il costo dell'apparato è di 10\euro{} circa per la versione \raszero{}, che, oltre ad avere dimensioni ridotte rispetto agli altri dispositivi della stessa tipologia, vanta anche bassi consumi, circa 100mA a medio carico, superiori a quelli di \ardu{}, ma comunque accettabili. Tra i difetti possiamo annoverare l'effettiva impossibilità di gestire in modo efficiente gli interrupt hardware, a meno di utilizzare un kernel modificato, cosa che comunque complicherebbe in modo quasi ingestibile lo sviluppo del software. In particolare, il dispositivo non permette di disabilitare gli altri interrupt durante la gestione di uno di essi, risultando quindi impossibile rispondere correttamente a quegli eventi in cui l'immediatezza della risposta sia di fondamentale importanza. Si nota inoltre che \raspi{} non possiede alcun ingresso in grado di leggere segnali analogici.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{pic}
\centering
\caption{Un esempio di Microchip PIC}
\label{fig:pic}
\end{figure}

\subsubsection{Microchip PIC}

Per questa categoria di controllori si possono fare le stesse considerazioni fatte per \ardu, notando però come in molte situazioni essi si dimostrino migliori. In particolare abbiamo diverse modalità di funzionamento a bassissimo consumo, possibilità di configurazione molto più fini di vari parametri e dispositivi integrati, garantendo in generale la possibilità di scrivere codice ad un livello inferiore e quindi potenzialmente più rapido. Oltre a ciò, questa famiglia di controllori vanta una grande varietà di dispositivi, fatto che porta ad avere una maggior probabilità di trovare il controllore adatto al progetto al giusto costo. Lo svantaggio principale di questa alternativa è che si è costretti a progettare anche la scheda elettronica di supporto, cosa che innalza considerevolmente i tempi ed i costi di progettazione e realizzazione.

\subsection{Software}

La trattazione delle possibili alternative di progettazione in ambito software risulterebbe parecchio articolata in quanto la complessità dell'architettura software scelta è elevata. Si decide quindi di rimandare al capitolo \ref{cap:soft} la discussione di tali aspetti.

\section{L'architettura definitiva}

In questa sezione andiamo a descrivere le scelte prese riguardo alle alternative appena presentate e i motivi che hanno portato a tali decisioni, in modo da dare l'idea dell'architettura complessiva del sistema finale, fornendo anche tutte le informazioni necessarie sui componenti scelti. Si completa realizzando una stima dei costi totali del progetto.

\subsection{Sensori}

Si sceglie di percorrere la strada del sensore di peso posto al di sotto del bicchiere. Il notevole risparmio conseguente a questa decisione è stato considerato predominante rispetto alla possibilità di erogare contemporaneamente più bevande base. Inoltre, la riduzione della complessità del sistema risultante è stato un ulteriore fattore a sostegno di questa scelta. 

\bigskip

Questa decisione comporta le seguenti conseguenze sulla struttura del progetto:
\begin{itemize}
\item \emph{Informazioni sulla densità}: sarà necessario mantenere nel sistema informazioni riguardo alla densità di tutti i liquidi coinvolti in modo da poter trasformare la misura di peso in una di volume all'atto dell'esecuzione dell'algoritmo di controllo.
\item \emph{Script di calibrazione}: viene creato un semplice script in grado di stimare i parametri del sensore in base a misure ripetute a dispositivo scarico e a dispositivo sottoposto al peso di un oggetto noto. Si procede ad un mapping dei valori ritornati dal sensore al peso espresso in Kg mediante una funzione lineare.
\item \emph{Impatto sulla struttura fisica}: la struttura esterna del sistema deve prevedere una piattaforma su cui appoggiare il bicchiere sotto la quale sia posizionato il sensore di peso.
\end{itemize}
%
Passiamo ora ad esaminare i componenti scelti. I sensori di peso, più propriamente denominati celle di carico, sono solitamente caratterizzati dal peso massimo supportato. Sul mercato si può trovare una vasta gamma di sensori, con carico massimo che varia da circa 0.5 Kg ad un massimo di 50-100Kg. Nel caso di questo progetto si ritiene adeguata l'adozione di una cella di carico in grado di supportare un peso massimo di 5Kg. Questo perchè si è considerata anche la possibilità eventuale di utilizzare contenitori di dimensioni superiori a quelle di un bicchiere, per esempio dei boccali, avendo comunque un margine di tolleranza. Il costo del dispositivo scelto è di 2.05 \euro.

Come accennato, questo sensore ha bisogno di un sistema di conversione A/D specifico per poter funzionare correttamente e con una buona precisione. Si sceglie quindi di adottare un apparato di conversione basato sul chip HX711\cite{hx711}. Tale chip ha un tempo di campionamento di 0.1 s e un output a 24bit. Il dispositivo viene acquistato ad un costo di 0.52 \euro.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{hx711}
\centering
\caption{Il modulo di conversione A/D basato sul chip HX711}
\label{fig:hx711}
\end{figure}

\medskip

Dato che il numero di bit non è sempre un buon indicartore della qualità di un sistema di conversione analogico digitale, si sceglie di valutare la precisione della serie cella di carico - sensore con un approccio differente. In particolare, si effettua una calibrazione e in seguito si legge una grande quantità di campioni lasciando fisso il peso. Si calcola poi la distanza massima tra ogni possibile coppia di campioni per avere una stima il più possibile pessimista dell'entità del rumore e si trova un valore di 0.3 g, considerato accettabile.

\bigskip
\bigskip

\emph{NOTA}: nella trattazione si misura il peso in Kg nonostante sia ben chiaro che il Kg è l'unità di misura della massa e non del peso. Tale scelta è stata effettuata per motivi di comodità in quanto valori in Kg peso sono più semplici da capire ed utilizzare rispetto ai Newton.

\subsection{Attuatori}

Per quanto riguarda la scelta degli attuatori, sono stati realizzati prototipi funzionanti sia nella variante con contenitori in pressione che in quella basata sull'utilizzo di pompette autoadescanti. Le due alternative sono quindi state confrontate nella realtà e si sono fatte alcune considerazioni:
\begin{itemize}
\item \emph{Tempi di erogazione}: nonostante le specifiche delle pompette utilizzate dichiarassero una portata di 2 l/min, quella reale si attesta attorno ai 1.2 l/min. Per quanto riguarda il sistema a pressione, invece, si arriva a valori leggermente superiori, circa 1.5 l/min. Dato che la quantità media di un cocktail è di circa 200 ml, entrambe le scelte rispettano il requisito di erogare una bevanda completa in meno di 15 s, tenendo conto anche dei tempi necessari a passare da un liquido al successivo.
\item \emph{Precisione}: su questo aspetto, i due sistemi sono abbastanza simili, ma si possono comunque annoverare alcune differenze. In primo luogo, il sistema basato su elettrovalvole si presta meglio al controllo in PWM, in quanto tali apparati richiedono una bassa potenza per essere attivati. Lo stesso discorso non vale per le pompette, le quali, scese al di sotto di una certa soglia di potenza in  ingresso, non sono più in grado di erogare liquido e si assiste quindi ad un arresto del flusso già quando il duty cycle si avvicina alla soglia del 70 \%. Questa caratteristica sarà tenuta in considerazione all'atto della realizzazione del software di controllo.

\item \emph{Effetti sulla struttura fisica}: su questo aspetto, il sistema basato su pompette è fortemente avvantaggiato in quanto permette di inserire direttamente all'interno delle bottiglie contenenti le bevande base i tubi di ingresso delle pompette senza la necesità di utilizzare alcun contenitore specifico. Ciò permette di ridurre notevolmente il volume dell'apparato e migliora le sue doti di adattabilità a vari contesti. La soluzione basata su elettrovalvole, invece, presenta notevoli punti a sfavore in questo ambito. In primis la scelta di serbatoi adatti. Il problema principale è che la pressione (di circa 0.6 atm) generata porta alla deformazione dei contenitori, soprattutto se di grandi dimensioni, compromettendone la stabilità sulla superficie di appoggio. Questo obbliga a scegliere contenitori più resistenti e dunque dal prezzo elevato, problema che va in contrasto con il requisito di abbattimento dei costi. Inoltre, risulta necessario realizzare un secondo sistema di tubi per il trasporto di aria.

\item \emph{Rumorosità}: sotto questo punto di vista i due sistemi si comportano in modo diverso. Il sistema basato su elettrovalvole, infatti, emette rumore solo in fase di pompaggio di aria nei serbatoi. Una volta fatto ciò risulta assolutamente silenzioso fino al momento in cui la pressione scende al di sotto di una soglia fissata. Inoltre, il rumore emesso dalla pompetta dell'aria è appena percettibile. Il sistema basato su pompe, invece, emette un rumore percettibile durante tutta la fase di erogazione. Non si considera comunque questa caratteristica un motivo di bocciatura di questa alternativa.

\item \emph{Tempi di avvio e di rifornimento}: il sistema basato su elettrovalvole ha necessità di portare i contenitori in pressione prima di poter avviare l'erogazione di una bevanda. Stesso discorso si deve fare per il rifornimento. L'alternativa, invece, è immediatamente pronta all'erogazione una volta accesa.

\end{itemize}
%
Si fa notare come, con il metodo dei contenitori in pressione, sia semplice rilevare la manomissione dei liquidi in quanto tale atto provocherebbe degli abbassamenti repentini della pressione dovuti all'apertura dei contenitori.

\bigskip

In seguito al confronto eseguito tra i due sistemi, si sceglie di adottare come architettura finale l'alternativa basata sulle pompette. Si è infatti deciso di premiare la facilità d'uso ed installazione anche a fronte di costi superiori. Si procede dunque all'acquisto di un lotto di tali apparati, le cui caratteristiche sono riportate nella seguente tabella:

\begin{center}
	\begin{tabular}{ l | c }
  		Caratteristica & Valore \\ \hline
  		Tensione di funzionamento & 6-12 V \\
 		Corrente di funzionamento (senza carico) & 0.18 A \\
  		Corrente di funzionamento (con carico) & 0.3 A \\
  		Portata massima & 2-3 l/min \\
  		Alzata massima & 5 m \\
  		Altezza massima di aspirazione & 2 m \\
  		Dimensione ugelli per aggancio tubi & OD: 9 mm ID: 6 mm \\
  		Dimensioni & 100*45*62 mm\\
  		Peso & 110 g \\
  		Prezzo unitario & 5.41 \euro \\
  		Certificazione per trasporto di sostanze alimentari & sì
  \end{tabular}
\end{center}

Si passa poi a valutare la tipologia di tubi da utilizzare per il trasporto dei liquidi. Si nota come il diametro esterno degli ugelli delle pompette scelte sia piuttosto elevato per lo scopo del progetto, in quanto vi è la necessità di concentrare una grande quantità di tubi nello spazio più ristretto possibile appena al di sopra del bicchiere. Si sceglie quindi di utilizzare dei tubi più piccoli di diametro interno 4 mm ed esterno 6 mm, ovviamente certificati per il trasporto di alimenti. Il prezzo medio a cui si possono acquistare è di 1.32 \euro. Per la trattazione della quantità necessaria si rimanda alla sezione relativa alla struttura fisica del sistema.

\subsection{Controllori}

Nella realizzazione del primo prototipo, si era scelto di adottare un \raspi{} 3 come unico controllore dell'intero sistema. Chiaramente, la potenza di calcolo a disposizione era più che sufficiente, ma si avevano comunque delle criticità nella gestione degli interrupt hardware, in particolare per la lettura dei dati in uscita dal convertitore basato su HX711, che necessita di tempistiche ben determinate. Come già accennato, il problema principale di \raspi{} in questo campo è il fatto che non è possibile evitare che il sistema operativo interrompa l'esecuzione del processo di risposta all'interrupt, sfalsando di fatto i tempi di lettura, ottenendo come risultato delle letture errate. Dato che l'insorgenza di tali errori era piuttosto bassa (nell'ordine dello 0.1 \%), si era deciso di eliminare semplicemente i campioni non corretti. Per individuarli, si manteneva una media del tempo necessario ad una lettura. Non appena il tempo (in cicli di CPU) impiegato per eseguire la lettura corrente era di molto superiore alla media, il campione veniva scartato. Con tale accorgimento si eliminava il 100 \%{} degli errori.

\medskip

\raspi{} 3, però, aveva due principali problemi:
\begin{itemize}
\item \emph{Costo}: il prezzo si attesta attorno ai 35 \euro{} per la sola scheda, a cui va aggiunta una memoria SD ed un alimentatore. Costo comunque giustificato dalla elevata potenza di calcolo, che non è però necessaria in questo contesto.
\item \emph{Ingombro}: anche se le dimensioni di un \raspi{} 3 sono piuttosto compatte, esistono alternative di dimensione inferiore.
\end{itemize}
%
Passato qualche mese dalla creazione del primo prototipo, è uscita sul mercato la variante \raszero{}, immediatamente identificata come ideale per il progetto qui trattato, per i seguenti motivi:
\begin{itemize}
\item \emph{Costo}: è infatti facilmente reperibile ad un costo di 10 \euro{}.
\item \emph{Connettività}: nonostante il costo ridotto, integra già all'interno della scheda sia la connessione WiFi che Bluetooth.
\item \emph{Ridotti consumi}: dovuti ad una diminuzione della potenza di calcolo correlata alla riduzione del numero di core da 4 a 1.
\end{itemize}
%
Proprio quest'ultima caratteristica però, rende completamente inutilizzabile il filtro di rimozione delle letture errate, in quanto, avendo a disposizione un singolo core, la probabilità di venire interrotti dal sistema aumenta considerevoltmente al punto che il numero di campioni errati eguaglia quelli corretti, risultando nell'incapacità del filtro di individuare le false letture.

\bigskip

Si prende allora la decisione di realizzare un sistema ibrido che sfrutta l'interconnessione tra \raszero{} e \ardu{}, nella versione Nano, con lo scopo di unire i pregi dei due dispositivi ed annullare i difetti. Per la comuncazione tra i due apparati si utilizza l'interfaccia USB, in modalità porta seriale. I compiti vengono così suddivisi tra i due dispositivi:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ l | c | p{60mm} }
  		Compito & Dispositivo & Motivazione \\ \hline
  		Lettura del sensore di peso & \ardu & Capacità di gestire in modo efficace gli interrupt hardware\\ \hline
  		Software di controllo & \raspi & Nonostante la possibilità di inserire questo particolare compito in entrambi i dispositivi, si preferisce affidarlo a \raspi{} per ottenere una maggiore flessibilità \\ \hline
  		Attivazione degli attuatori & \ardu & Capacità di erogare maggiori correnti di uscita e sacrificabilità del dispositivo in caso di anomalie (quali, ad esempio, cortocircuiti) grazie al costo estremamente ridotto. Si sceglie un controllo in PWM.\\ \hline
  		Archiviazione delle informazioni & \raspi{} & Disponibilità di una memoria di massa sufficientemente capiente\\ \hline
  		Connessione con lo smarthpone & \raspi & Disponibilità dei dispositivi di connessione out-of-the-box
	\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Vediamo quindi ora un breve riassunto dei costi dovuti alla scelta di questo sistema:

\begin{center}
	\begin{tabular}{ l | c }
  		Dispositivo & Costo \\ \hline
  		\ardu{} Nano clone & 1.6 \euro\\
  		\raszero{} & 10 \euro\\
  		Scheda SD (16 GB) & 10 \euro\\
  		Cablaggio & 2-3 \euro
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Struttura fisica del sistema}

La scelta più ovvia e conveniente per gli scopi del progetto è quella di procedere ad una fabbricazione artigianale di tutte le parti che devono essere costruite ad-hoc per il sistema. In particolare, si decide di acquistare una stampante 3D in modo da realizzare tutte le parti necessarie in modo agevole. 

\bigskip

Per rendere il sistema facilmente trasportabile, si decide di suddividerlo in due parti distinte:
\begin{itemize}
\item \emph{Modulo A - Attuatori e controllo}: in questo modulo sono installate le pompette e i sistemi di controllo. Si sceglie di utilizzare un design a livelli mediante il quale è possibile aggiungere o togliere pompette in modo semplice, favorendo l'estendibilità del sistema.
\item \emph{Modulo B - Ugello di erogazione e sensore di peso}: in questo modulo vengono integrati il sensore di peso con il corrispondente convertitore analogico digitale. \'E inoltre dotato di una superficie piana su cui appoggiare il contenitore che dovrà essere riempito con la bevanda selezionata e dell'ugello di erogazione, opportunamente studiato per adattarsi a diverse altezze del contenitore e per ospitare un numero variabile di tubi. 
\end{itemize}

Per motivi di tempistica, il modulo A non è ancora stato realizzato, ma ne è stato fissato il progetto base, diviso, come accennato, in livelli. I componenti di controllo saranno posizionati al livello più alto protetti da un contenitore chiuso. Ognuno dei livelli inferiori, invece, ospiterà un numero variabile di pompette (da 3 a 6) e sarà composto da un disco sul quale vengono fissati gli attuatori, con gli ugelli rivolti verso l'esterno. Restano da definire le modalità di aggancio tra un livello e il sovrastante, per poi passare al disegno del modello con un software di CAD e alla stampa.

Il modulo B, invece, è già stato progettato in tutte le sue parti, modellato, stampato e testato. Andiamo quindi ora ad esaminare i vari componenti che lo compongono, commentando le scelte che hanno portato alla realizzazione di ognuno di essi.

\subsubsection{Sistema di aggancio del sensore di peso alla superficie di appoggio}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszsmall]{plate_sensor_hook}
\centering
\caption{Modulo di aggancio tra piatto e sensore}
\label{fig:plate_sensor_hook}
\end{figure}

Lo scopo principale di questa parte è quella di fornire un metodo per agganciare il sensore di peso al piano su cui andrà appoggiato il contenitore senza avere alcuna vite visibile dall'utente. In prima approssimazione si era pensato di stampare come pezzo unico il piatto con il relativo aggancio, ma a causa delle limitazioni imposte dalla stampa in 3D, in particolare la difficoltà nello stampare piani orizzontali senza supporto, si è deciso di scorporare questo oggetto dal modello del piatto e stamparlo da solo in modo da poterlo orientare a piacere.

Si utilizza poi un collante specifico per plastica rigida allo scopo di unire questa parte alla superficie di appoggio.

\subsubsection{Superficie di appoggio}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{plate}
\centering
\caption{Superficie di appoggio del contenitore da riempire}
\label{fig:plate}
\end{figure}

Si sceglie di utilizzare un disco di diametro maggiore di 3 cm rispetto al bicchiere medio. Ovviamente, nella parte inferiore il piatto è dotato di una cavità atta ad alloggiare il sistema di aggancio al sensore.

\subsubsection{Corpo inferiore}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{lower_body}
\centering
\caption{Corpo inferiore del modulo B}
\label{fig:lower_body}
\end{figure}

Questa parte è atta a contenere il sensore di peso e il relativo modulo di conversione analogico digitale. Inoltre possiede un sistema di aggancio ad incastro per l'ugello di erogazione, garantendo che esso possa essere orientato in una sola direzione, per facilitare il montaggio. Vengono inoltre inseriti alcuni supporti atti a conferire una maggior rigidità strutturale all'oggetto e un incavo per semplificare la rimozione dell'ugello di erogazione in modo da poter effettuare una sostituzione rapida.

\subsubsection{Ugello di erogazione}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszsmall]{pipe}
\centering
\caption{Condotto contenente i tubi di trasporto delle bevande}
\label{fig:pipe}
\end{figure}

Si decide di creare un condotto in grado di contenere un numero sufficiente di tubi di trasporto delle sostanze liquide. Tale oggetto dovrà avere un'apertura che va ad incastrarsi sull'apposito supporto facente parte del corpo inferiore ed un'altra apertura che dovrà essere diretta verso il centro del piatto. Inoltre, l'oggetto è dotato di un'asola sulla parte posteriore in modo da permettere il passaggio dei tubi di trasporto delle bevande fino all'apertura di erogazione.

\subsubsection{Matrice di aggancio dei tubi di trasporto dei liquidi}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{matrix}
\centering
\caption{Matrice di aggancio dei tubi di trasporto nella versione di test, ossia a tre fori}
\label{fig:matrix}
\end{figure}

Resta da risolvere il problema dell'aggancio dei tubi all'ugello di erogazione. Per fare ciò si decide di realizzare una parte che sarà agganciata ad incastro all'estremità del condotto rivolta verso il piatto. Il sistema di collegamento deve essere tale che sia semplice sostituire la matrice al momento della riconfigurazione del numero di tubi di trasporto. Si sceglie quindi un aggancio simile a quello utilizzato nel corpo inferiore, ma dotato di fori di dimensione appena sufficiente ad alloggiare un singolo tubo, in modo da mantenerlo ancorato alla struttura una volta inserito. Chiaramente, in caso di un numero elevato di tubi di trasporto non vi sarà spazio sufficiente ad applicare un foro per ogni tubo. In tal caso, allora, si andrà a creare una sola apertura atta a contenere tutti i tubi, stringendoli a sufficienza per mantenerli fissi.

\bigskip
\bigskip
\bigskip

La conformazione del modulo B conferisce al progetto le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
\item \emph{Semplice riconfigurabilità del numero di bevande trattate}: In seguito alla richiesta di modificare il numero di bevande trattate, infatti, sarà sufficiente rimuovere la matrice di aggancio correntemente applicata per sostituirla con una adatta, eventualmente da stampare. La stampa di una matrice richiede un tempo di circa 30 minuti.
\item \emph{Adattabilità del modulo a contenitori di diversa altezza}: se venisse richiesto di trattare contenitori di altezza diversa, è sufficiente sostituire l'ugello di erogazione, senza dover procedere a ristampare l'intero modulo. Purtroppo, la stampa di tale parte richiede un notevole ammontare di tempo (nell'ordine delle 5 ore). Si decide quindi di stampare preventivamente ugelli di altezze differenti.
\item \emph{Parametricità}: tutti i modelli realizzati sono stati disegnati usando vincoli parametrizzati. \'E possibile personalizzare ogni parametro andando semplicemente a modificare alcuni fogli di calcolo, che andranno automaticamente ad adattare tutte le misure alle modifiche effettuate.
\end{itemize}
%
Cerchiamo ora di analizzare i costi dei modelli realizzati. Il filamento di stampa\footnote{Si utilizza momentaneamente il PLA come materiale di stampa, anche se si pensa di passare in futuro all'ABS, dotato di caratteristiche migliori} viene solitamente prezzato attorno ai 20 \euro/Kg, quindi il modo più semplice per effettuare una stima del costo è pesare gli oggetti prodotti. Si riportano le misure effettuate:

\begin{center}
	\begin{tabular}{ l | c | c }
  		Parte & Peso & Costo \\ \hline
  		Aggancio sensore peso - piatto & 7 g & 0.14 \euro\\
  		Piatto & 45 g & 0.90 \euro\\
  		Corpo inferiore & 75 g & 1.50 \euro\\
  		Ugello di erogazione & 79 g & 1.58 \euro\\
  		Matrice di aggancio per tre tubi & 6 g & 0.12 \euro\\
  		\textbf{Totale} & \textbf{212 g} & \textbf{4.24 \euro}
	\end{tabular}
\end{center}
Resta da considerare il costo del modulo A, che dovrebbe comunque richiedere una quantità di materiale inferiore a quello trattato. Cerchiamo comunque di approssimarne il costo per eccesso a 5 \euro.

\bigskip

Esaminiamo ora la quantità di tubi di trasporto richiesta. Un problema del design scelto è che le pompette utilizzate non chiudono il passaggio tra bottiglia e bicchiere una volta arrestate. Questo obbliga a porre i liquidi ad un'altezza inferiore rispetto all'ugello di erogazione per evitare di incorrere in un versamento continuo degli stessi. Per comodità si decide quindi di posizionare i contenitori dei liquidi da miscelare a terra, in modo da risolvere il problema e posizionare i contrenitori in un luogo meno visibile. Supponendo di utilizzare un tavolo standard per il posizionamento del modulo di erogazione, si ritiene ragionevole considerare, per ogni liquido, 1.5 m di tubo da terra alle pompette e ulteriori 0.5 m per il collegamento dalle pompette all'erogatore. Abbiamo perciò un totale di 2 m per ogni liquido. Considerando la volontà di supportare nella versione standard 15 liquidi, si avrà necessità di 30 metri di tubo. Essendo esso prezzato 1.32 \euro{}, come accennato in precedenza, il costo complessivo sarà di 39.60 \euro{}.

\section{Alimentazione e circuiti di potenza}

In questa breve sezione, andiamo a trattare il tema dell'alimentazione dell'apparato. Come detto in precedenza, è necessario prevedere due tipologie di alimentazione, rete elettrica e batteria, in modo da permettere al sistema di adattarsi a vari contesti. Il lavoro riguardante questo aspetto non è ancora completato, ma si può già dare un'idea del risultato finale. L'obiettivo è quello di alimentare tutto il sistema da un'unica porta micro USB, in modo da avere la possibilità di utilizzare direttamente dei classici power bank da smartphone come batteria. Per fare ciò si utilizza un circuito elevatore di tensione regolabile che viene impostato per erogare una tensione di 12V in modo da alimentare correttamente le pompette, mentre con l'alimentazione a 5V tipica dell'USB si va ad alimentare \raspi{} e \ardu. Con questa modalità di funzionamento, però, si sono rilevate alcune criticità. In particolare, all'avvio dei motori venivano generati dei disturbi su tutta la linea di alimentazione tali da portare \ardu{} ad effettuare un'operazione di reset e invalidando quindi tutto il processo di erogazione. Si è tentato di filtrare tali disturbi ma l'applicazione di capacità alle linee di alimentazione interferisce fortemente con il circuito di step-up fino ad annullarne completamente il funzionamento. Si passa quindi momentaneamente ad una doppia alimentazione per la parte di potenza e quella di controllo e si rimanda a sviluppi futuri la ri-progettazione della soluzione a singola alimentazione.

\bigskip
Per quanto riguarda l'attivazione delle pompette, risulta ovviamente necessario interporre un apposito circuito di attivazione tra le stesse ed \ardu, in quanto quest'ultimo non è in grado di erogare correnti nè tensioni sufficienti allo scopo. Per ovviare a ciò, si realizza un semplice circuito basato su transistori BJT che ha lo scopo di amplificare le correnti in uscita da \ardu{} oltre che lavorare alla tensione di 12 V. Non si ritiene necessario riportare lo schema di tale circuito in quanto banale.


\section{Schema definitivo e valutazione di fattibilità}



In figura \ref{fig:complete_diagram} si può vedere lo schema definitivo del sistema di controllo realizzato. In questa sezione andiamo a trattarne le criticità e a dimostrarne il corretto funzionamento.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{complete_diagram}
\centering
\caption{Diagramma rappresentente l'interconnessione tra tutti i componenti del progetto}
\label{fig:complete_diagram}
\end{figure}

\bigskip

Leggendo le specifiche dei vari componenti si vede subito come il collo di bottiglia dell'intero sistema sia il tempo di campionamento del convertitore A/D basato su HX711, che si attesta a 0.1 s, piuttosto elevato. Si notano poi le seguenti non linearità del sistema preso in esame:
\begin{itemize}
\item \emph{Saturazione}: il flusso di liquido erogabile dalle pompette ha un limite massimo, nel nostro caso 1.2 l/min, ossia 0.02 l/s. Questo fa si che l'azione di controllo non possa spingersi oltre a tale limite. Inoltre, il controllo in PWM è a sua volta limitato al range [0\%, 100\%] per quanto riguarda il duty cycle.
\item \emph{Risposta degli attuatori}: da alcune prove, si vede come la risposta delle pompette al controllo PWM sia non lineare. In partcolare, valori di duty cycle inferiori all'80\% causano un arresto degli attuatori. Ciò è dovuto al fatto che la potenza erogata non è più sufficiente a fare circolare il liquido.
\end{itemize}
%
Queste due caratteristiche rendono di fatto il sistema non lineare e perciò complicano la trattazione matematica dello stesso. Per questo motivo, si decide di ricorrere alla simulazione attraverso simulink per valutare gli effetti delle criticità mostrate.
\medskip

Prima di fare ciò, però, si cerca di indicare una possibile strada per la soluzione matematica del problema. Il punto chiave è il fatto che, essendo il flusso originato dalle pompette limitato, anche la derivata prima nel tempo ($\dot{x}$) dello stato del sistema sarà limitata, e di conseguenza anche quella dell'uscita y. Questo porta probabilmente ad avere uno spettro nelle frequenze del segnale y dotato di banda limitata ad un valore tale da rendere applicabile un campionamento a 10Hz senza che si presenti il fenomeno di aliasing. Ovviamente queste considerazioni andrebbero validate da un'analisi matematica del sistema, che si decide di non effettuare.

\bigskip
\label{sec:simulink}

Passiamo quindi a determinare i parametri della simulazione. Innanzitutto si fa la solita assunzione di trattare un solo liquido alla volta e si ricordano brevemente le equazioni del sistema bicchiere:
$$\dot{x}=k_1 u$$
$$y=k_2 x$$
$$G(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}=\frac{k_1k_2}{s}$$

Dobbiamo quindi determinare i parametri $k_1$ e $k_2$. Si decide di misurare x (volume di liquido contenuto nel bicchiere) in litri, u (flusso in uscita delle pompette) in litri al secondo e y (uscita del sensore di peso) in Kg. Fatte tali considerazioni risulta immediato vedere che $k_1$ deve essere fissato a 1, mentre $k_2$ altro non è che la densità del liquido trattato, fissata a 0.9 kg/l per non ricadere nella banalità. Si fissa inoltre un target di 200ml come volume finale di liquido nel bicchiere e una costante di controllo $K$ di 70.
\medskip

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{simulink_scheme}
\centering
\caption{Schema simulink}
\label{fig:simulink_scheme}
\end{figure}

Lo schema simulink realizzato è riportato in figura \ref{fig:simulink_scheme}. Possiamo vedere come sia stata presa in considerazione la non linearità relativa alla saturazione, evidenziata dal blocco saturation. Non si considera invece la criticità relativa alla risposta non lineare delle pompette al controllo PWM. Il controllore è simulato da un guadagno di costante K. In linea di retroazione abbiamo poi la conversione da Kg a litri effettuata semplicemente moltiplicando per l'inverso della densità l'uscita del sistema bicchiere - cella di carico - convertitore ADC. Viene inoltre considerato un ritardo di due tempi di campionamento, quindi 0.2 s, in modo da sovrastimare il ritardo reale del sistema complessivo. Per discretizzare il sistema continuo viene utilizzato il comando c2d, specificando un tempo di campionanento di 0.1 s. Risulta la seguente funzione di trasferimento discreta:
$$Gd(z) = \frac{0.09}{z-1}$$
Si nota, come atteso, che essa ha un polo sulla circonferenza unitaria e risulta quindi semplicemente stabile, proprio come il sistema tempo-continuo.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{control_variable}
\centering
\caption{Grafico della variabile di controllo. In rosso non limitata, mentre in blu limitata.}
\label{fig:control_variable}
\end{figure}

Viene effettuata una simulazione della durata di 15 s. I risultati vengono riportati nelle figure \ref{fig:control_variable}, \ref{fig:liquid_in_the_glass} e \ref{fig:liquid_flow}. Da tali grafici si può evincere che il sistema di controllo è effettivamente funzionante anche con un tempo di campionamento di 0.1 s. Inoltre, come atteso, si nota che ciò è garantito proprio dal blocco di saturazione, in quanto eliminandolo dallo schema si ricade in una situazione di instabilità. Esaminando nel dettagio il grafico di figura \ref{fig:liquid_in_the_glass}, si può notare come già a 10 s siamo sotto all'errore massimo richiesto del 3 \%, mentre si arriva ad un errore dello 0.1 \% in 11.2 s. Ci si aspetta comunque che la realizzazione di un intero cocktail necessiti di un tempo superiore in quanto è richiesta l'erogazione di più liquidi. Si prevede tuttavia di poter restare al di sotto della soglia dei 15 s fissata nella specifica dei requisiti.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{liquid_in_the_glass}
\centering
\caption{Liquido presente nel bicchiere in funzione del tempo. In rosso espresso in litri, mentre in blu in Kg.}
\label{fig:liquid_in_the_glass}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{liquid_flow}
\centering
\caption{Flusso di liquido in uscita dalle pompette, in l/s.}
\label{fig:liquid_flow}
\end{figure}
